\lecture{15}{drp 31 May 12:40}{Домой...}

\begin{gather*}
  f_{(n)}(z) = f_{(n-1)}(f(z)) = \sum_{k=0}^{\infty} P(\zeta_{n-1}=k) f^{k}(z) \\
  f_{2}(z) = f(f(z)) \\
  f_{3}(z) = f(f(f(z))) = f_{(2)}(f(z)) = f(f_{(2)}(z)) \\
  \implies f_{n}(z) = f(f_{n-1}(z)) \text{ -- свойство производящих функций для ветвящихся процессов.}
\end{gather*}

Обозначим (\(\zeta_{n}\) -- число потомков в $n$ поколении):
\begin{gather*}
  A_{n} = \{\zeta_{n} = 0\} \\
  A = \bigcup_{k=1}^{\infty} A_{k} \text{ -- вырождение ветвящегося процесса.}
\end{gather*}
Таким образом, нужно исследовать вероятность $P(A)$.
Заметим:
\[
  A_{n} \subset A_{n+1}
  .\]

Третья аксиома теории вероятности:
\begin{gather*}
  A_{i} \cap A_{j} = \emptyset \\
  P(\bigcup_{i=1}^{\infty}A_{i}) = \sum_{i=1}^{\infty} P(A_{i})
\end{gather*}
Из этой аксиомы можно получить альтернативную:
\begin{gather*}
  \begin{cases}
    P(\bigcup_{i=1}^{\infty}A_{i}) = \sum_{i=1}^{\infty} P(A_{i}) \\
    A_{n} \subset A_{n+1} \implies P(\bigcup_{n=1}^{\infty} A_{n}) = \lim_{n \to \infty} P(A_{n})
  \end{cases}
\end{gather*}

Таким образом:
\begin{gather*}
  q = \lim_{n \to \infty} P(A_{n}) = P(A) \\
  P(A_{n}) = ? \\
  f_{(n)}(z) = \E z^{\zeta_{n}} = z^{0}P(\zeta_{n}=0) + z^{1}P(\zeta_{n}=1) + \dots + z^{k}P(\zeta_{n}=k) + \dots \implies (z=0)\\
  P(\zeta_{n}=0) = f_{n}(0) \\
  f_{n+1}(z) = f(f_{n}(z)) = f_{n}(f(z)) \\
  f_{n+1}(0) = f(f_{n}(0)) \text{ переходим к пределу } \implies \\
  q = f(q) \\
\end{gather*}
Рассмотрим любую производяющую функцию для целочисленного аргумента
\begin{gather*}
  f(z) = \E z^{\xi} = z^{0}P(\xi=0) + z^{1}P(\xi=1) + \dots + z^{k}P(\xi=k) + \dots \\
  f'(z) = 0 + 1\cdot P(\xi=1) + 2z\cdot P(\xi=2) + \dots + kz^{k-1}\cdot P(\xi=k) + \dots \\
  \E\xi = 0\cdot P(\xi=0) + 1\cdot P(\xi=1) + 2\cdot P(\xi=2) + \dots + k\cdot P(\xi=k) + \dots \\
  \E\xi = f'(1) \\
  f''(z) \geq 0 \text{ для $z>0$ и $f'(z)\geq 0$} \implies \\
  f(z) \text{ для } z\in \mathbb{R} \text{ выпукла вниз и возрастает}
\end{gather*}

Предположим, что $P(\xi_{1}^{(1)}=1) < 1$.
Рассмотрим случай $(1)$ (\(\xi\) совпадает по распределению с $\xi_{i}^{(n)}$):
\begin{gather*}
  m = \E\xi =f'(1) \leq 1 \\
  m = \sum_{k=0}^{\infty} k\cdot f_{k} = \E\xi
\end{gather*}
\begin{gather*}
	f(0) = P(\xi=0)
\end{gather*}

Только в точке $q=1$ $y=f(q)$ и $y=q$ имеют общую точку.
Если $m$ среднее число потомков частицы $\leq 1$ то вероятность вырождения будет равна единицы (всегда выродится)

Рассмотрим случай $(2)$:
\begin{gather*}
  m = \E\xi =f'(1) \geq 1 \\
  m = \sum_{k=0}^{\infty} k\cdot f_{k} = \E\xi
\end{gather*}
Уравнение вырождения имеет два решения: $q_1=1$ и некоторое $q_{2}=q<1$.
Предположим противное:
\[
q_1=q_2=1
  .\]
Если это не выполняется, то существует вероятность вырождения $<1$.

Обозначим:
\begin{gather*}
  \delta_{n}=1-f_{n}(0) \\
  f_{n}(0) = P(A_{n}); A_{n} \subset A_{n+1} \\
  P(A_{n}) \leq P(A_{n+1}) \\
  \implies f_{n}(0) \text{ возрастает} \\
  \implies \delta_{n} \text{ убывает к нулю} \\
  q = \lim_{n \to \infty} f_{n}(0) \\
\end{gather*}

Покажем:
\begin{gather*}
  f(\underbrace{1-\delta_{n}}_{\text{окрестность $1$}}) < 1 - \delta_{n} \text{ при достаточно больших $n$} \\
  \text{график $f(q)$ ниже чем $y=q$} \\
  \delta_{n+1} = 1 - \underbrace{f(1-\delta_{n})}_{< 1 - \delta_{n}} > 1 - 1 + \delta_{n} \implies \\
  \delta_{n+1} > \delta_{n} \implies \text{ возрастает, получили противоречие}
\end{gather*}

Почему $\delta_{n+1} = 1 - f(1-\delta_{n})$?
\begin{gather*}
  \delta_{n+1} = 1 - f_{n+1}(0) \\
  % f(1-\delta_{n}) = f_{n+1}(0) = f(f_{n}(0)) = 1-\delta_{n} \\
  f_{n+1}(0) = f(f_{n}(0)) = f(1 - \delta_{n})
\end{gather*}

\begin{теорема}
	Вероятность вырождения ветвящегося процесса равна наименьшему корню $f(q)=q$.
\end{теорема}
\begin{зам}
	Если $P(\xi_{1}^{(1)}=1) = 1$, то вероятность вырождения нулевая (тоже согласуется с теоремой).
\end{зам}

\section{Случайные процессы с дискретным множеством состояний и непрерывным временем}

\subsection{Пуассоновский процесс}

Процесс $z(t)$ меняется во времени и принимает целые неотрицательные значения.
Нас будет интересовать:
\[
P(z(t)=n) = P_{n}(t) \text{ -- до момента времени $t$ приняла значение $n$}
.\]
Процесс является однородным, в том смысле, что на одинаковых отрезках времени он ведет себя одинаково.
Предполагаем, что процесс является марковским в смысле того, что изменение между $t$ и $\Delta t + t$ зависит только от его состояния в момент времени $t$ и не зависит от прошлого.

Подход постулирования:
возьмем единицу времени длины $1$ и поделим на $N$ частей.
\[
h=\frac{1}{N} \text{ -- длина части }
  .\]
Если интервал достаточно маленький, то можно считать, что в этот интервал у нас поступает одна или ни одной заявки.
\[
p_{1} = 1 - p_{0}
.\]
Рассмотрим математическое ожидание числа заявок за единичный интервал времени.
Математическое ождиания числа ``заявок'' в единичном интервале (имеем биномиальное распределение):
\[
N\cdot p_{1} = \frac{1}{h}\cdot (1-p_{0}) = \frac{1-p_{0}}{h} \to_{h\to 0} = \lambda \text{ -- среднее число заявок в едиинцу времени }
.\]
\begin{gather*}
	1-p_{0} = \lambda\cdot h = p_1 \implies \\
  \implies  p_{0} = 1- \lambda\cdot h \\
  o(h) \text{ -- вероятность того, что изменение $z$ за интервал времени $h$ более, чем на $1$}.
\end{gather*}

\subsection{Постулаты пуассоновского процесса}
\begin{itemize}
	\item Процесс начинается в момент времени $0$, состояние $E_0$;
  \item Каковобы не было состояние $E_{j}$ процесса в момент времени $t$, условная вероятность скачка (изменение на $1$ случайной величины) внутри последующего короткого интервала между $t$ и $t+h$ равна $\lambda\cdot h + o(h)$;
  \item Вероятность того, что между моментами $t$ и $t+h$ произойдет более одного скачка, равно $o(h)$.
\end{itemize}
\begin{gather*}
	P_{n}(t) \text{ -- до момента времени $t$ произошло $n$ скачков или то, что процесс находится в состоянии $E_{n}$}
\end{gather*}

%%% Local Variables:
%%% mode: xetex
%%% TeX-master: "master"
%%% End:
